const a=[{id:60,pregunta:"Si se deben evitar el anhelo y la aversión, ¿con qué se reemplazan?",respuesta:'<p>Son reemplazados por <span class="key">amor, compasión y buena voluntad</span>. Siempre que la mente es impura, se vuelve cada vez más impura a medida que empiezas a generar anhelo y aversión. Este es un patrón de hábito que se remonta a mucho tiempo atrás. Antes seguías generando anhelo y aversión; y ahora nuevamente generas anhelo y aversión. Te estás volviendo cada vez más miserable.</p><p>Mediante esta técnica, el patrón de hábitos cambia y la mente se vuelve cada vez más pura, libre de anhelos y de aversión. Una mente pura por naturaleza está llena de amor, llena de <span class="key">compasión</span>. No te haces daño a ti mismo, no dañas a los demás. Simplemente erradique las impurezas de la mente y el amor y la compasión serán un resultado natural.</p>',tags:["Reemplazar Anhelo y Aversión","Amor","Compasión","Buena Voluntad","Pureza Mental","Realidad"]},{id:61,pregunta:"Algunas personas sentirían que podrían estar renunciando a parte de la alegría de la vida para renunciar también a participar en esa agitación.",respuesta:'<p>No. ¡La vida será tan <span class="key">feliz</span>! Digamos que has disfrutado de un tipo particular de vida, teniendo este placer sensual, ese placer sensual. Dices que esto es muy alegre. Pero una vez que experimentes la alegría de una <span class="key">mente equilibrada</span> y pacífica, y las compares, descubrirás que no hay comparación. La diferencia es como la diferencia entre la luz y la oscuridad, es tan grande. Uno se siente tan feliz: "Mira, he salido de esto". Uno no se vuelve como un vegetal, sin ninguna emoción en la vida. No, la vida de uno está llena de alegría, llena de vida. La vida se vuelve tan brillante y tan buena, tan llena de vida. No está sin vida.</p><p>Pero a la persona que no ha experimentado esto le parece una ilusión: "Oh, esa tranquilidad mental no es posible. Disfrutar de las cosas al nivel sensual es más importante". No es que después de aprender Vipassana huiremos de los placeres sensuales, pero no habrá <span class="key">apego</span> a ellos. Si lo perdemos, lo perdemos; aun así somos felices. Si lo conseguimos, lo conseguimos; aun así estamos contentos. Normalmente, cuando te lo pierdes, te sentirás muy deprimido. Con esta técnica esa depresión desaparecerá, para que realmente seas feliz.</p>',tags:["Alegría","Placer Sensual","Mente Equilibrada","Vipassana","Apego","Felicidad Verdadera","Miseria","Mente","Optimismo","Sufrimiento"]},{id:62,pregunta:"¿Cómo practicar Vipassana en la vida diaria?",respuesta:'<p>Tome un curso de <strong>Vipassana</strong> y entonces comprenderá cómo aplicar la <span class="key">práctica en su vida</span>. Si simplemente tomas un curso y no lo aplicas en la vida, entonces Vipassana se convertirá en sólo un rito, ritual o ceremonia religiosa. No te ayudará. Vipassana es vivir una buena vida, todos los días, cada momento.</p>',tags:["Práctica Diaria","Vipassana","Curso de 10 Días","Vida Diaria","Ira","Mente","Miseria","Observación","Reacción","Sufrimiento"]},{id:63,pregunta:"¿Cuál es la diferencia entre Vipassana y la vida?",respuesta:'<p>Si <span class="key">Vipassana</span> se desarrolla dentro de nosotros, se convierte en una <span class="key">parte integral de nuestras vidas</span>. Si sólo se discute intelectualmente y no se practica entonces no nos sirve de nada.</p>',tags:["Vipassana","Vida","Integral","Impurezas Mentales","Miseria","Sufrimiento"]},{id:64,pregunta:"Vipassana se centra en la realidad interna. Eso está bien, pero ¿qué pasa con la realidad externa que realmente causa mucho sufrimiento? ¿De qué sirve Vipassana para afrontar el dolor real del mundo?",respuesta:'<p>Comprenda, <strong>Vipassana</strong> no es un <span class="key">escape</span> de los problemas de la vida cotidiana. Uno viene a un curso de diez días para aprender la técnica de Vipassana y ganar fuerza para enfrentar los problemas del mundo exterior, del mismo modo que uno podría ir a un hospital para recuperar la salud física y luego irse a vivir sanamente en el mundo. De manera similar, cuando aprendes a utilizar esta técnica de observar la <span class="key">realidad interior</span>, podrás afrontar los <span class="key">problemas exteriores</span> con mayor facilidad. No es que con la práctica de Vipassana todos los problemas desaparezcan; sino que mejorará tu capacidad para afrontarlos.</p><p>Los problemas del mundo exterior son creados por individuos que viven en la oscuridad de la ignorancia. Así como encender una lámpara disipará la oscuridad que la rodea, de manera similar, una persona que practique Vipassana afectará a la sociedad. Si más personas practican Vipassana, poco a poco esto empezará a tener una influencia positiva en el mundo. Incluso si sólo esta persona practica Vipassana, al menos podrá afrontar los problemas y encontrar soluciones. Y esas soluciones serán soluciones saludables.</p>',tags:["Realidad Interna","Realidad Externa","Sufrimiento del Mundo","Vipassana","Soluciones Saludables","Miseria","Purificación Mental","Sufrimiento"]},{id:65,pregunta:"¿Cómo puede una persona verdaderamente dhármica enfrentar este mundo adhármico?",respuesta:'<p>No intenten cambiar el mundo <em>adhármico</em>. Intenta cambiar el <em>adharma</em> en ti mismo, la forma en la que <span class="key">reaccionas</span> y te haces miserable. Como dije, cuando alguien abusa de ti, comprende que esa persona es miserable. Es el problema de esa persona. ¿Por qué convertirlo en tu problema? ¿Por qué empezar a generar ira y volverse miserable? Hacer eso significa que no eres tu propio amo, eres el esclavo de esa persona; Cuando esa persona quiera, puede hacerte sentir miserable. Eres esclavo de otra persona que es una persona miserable. No has entendido el <span class="key">Dharma</span>. Sé tu propio maestro y podrás vivir una vida <em>dhármica</em> a pesar de las situaciones <em>adhármicas</em> que te rodean.</p>',tags:["Dhamma","Mundo Adhármico","Reacción","Maestro Propio","Ira","Ecuanimidad","Mente","Miseria","Sufrimiento","Vipassana","Aquí y Ahora"]},{id:66,pregunta:"¿Por favor díganos qué tipo de cambios podemos esperar a través de la práctica de Vipassana?",respuesta:'<p>Para <span class="key">experimentar</span> esto es precisamente la razón por la que le pedimos 10 días de su tiempo. ¡De qué otra manera podemos enseñarte lo que estamos tratando de explicar! Tienes que dar algo para poder ganar algo. Estos discursos no te dirán mucho; necesitas experimentar lo que estamos diciendo por ti mismo. Deja que esta charla sea una inspiración para que la pruebes y veas si realmente ayuda a <span class="key">purificar las impurezas</span> o no. Esta experiencia es muy placentera y descubrirás que tu vida comienza a cambiar para mejor.</p>',tags:["Cambios","Vipassana","Experimentar","Purificación","Curso de 10 Días","Ambiciones","Metas","Mente","Miseria","Sufrimiento"]},{id:67,pregunta:"¿Podemos obtener completa felicidad y completa transformación a través de Vipassana?",respuesta:'<p>Es un proceso progresivo. A medida que empieces a trabajar, descubrirás que experimentas cada vez más <span class="key">felicidad</span> y, finalmente, alcanzarás la etapa de felicidad total. Te transformas cada vez más y alcanzarás la etapa de <span class="key">transformación total</span>. Es progresista.</p>',tags:["Felicidad Completa","Transformación","Proceso Progresivo","Mente","Miseria","Sufrimiento","Verdad Última","Vipassana"]},{id:68,pregunta:"Sé lo que es una acción saludable, pero no puedo poner este conocimiento en práctica en la vida real. Mi mente no es estable y soy a la vez codicioso y perezoso.",respuesta:'<p>El <span class="key">conocimiento</span> que usted ha adquirido es sólo <span class="key">intelectual</span>. Cuando te des cuenta de esto a nivel <span class="key">experiencial</span>, comenzarás a desarrollar fuerza. Comenzarás a sentir en el nivel experiencial que necesitas permanecer ecuánime en todas las situaciones de la vida. Deja que la convicción llegue al nivel experiencial y tendrás cada vez más confianza a medida que sigas practicando Vipassana de la manera correcta, con comprensión.</p>',tags:["Conocimiento Intelectual","Práctica","Nivel Experiencial","Fuerza","Vipassana","Liberación","Mente","Miseria","Sufrimiento","Esclavitud"]},{id:69,pregunta:"Algunas personas tienen impurezas, pero se sienten felices y no parecen miserables. Por favor explique",respuesta:'<p>Usted no ha entrado en la <span class="key">mente</span> de esta gente. Una persona puede tener mucho dinero y los demás pueden sentir: "Qué persona tan feliz. Mira, tiene tanta riqueza". Pero lo que no sabes es que esta persona no puede dormir profundamente; tiene que usar pastillas para dormir; es una persona muy miserable. Puedes saber por ti mismo lo miserable que eres, profundizando en tu interior. No se puede entender en el nivel externo, viendo la cara de alguien, si él o ella es feliz o miserable. La <span class="key">miseria</span> está muy adentro.</p>',tags:["Felicidad Aparente","Miseria","Impurezas","Nivel Interno","Mente","Dhamma","Anhelo","Liberación","Sufrimiento","Vipassana"]},{id:70,pregunta:"Hablas mucho sobre el sufrimiento y las impurezas mentales. ¿No es pesimista su mensaje?",respuesta:'<p>¿Por qué es <span class="key">pesimista</span>? ¡Este es el mensaje más <span class="key">optimista</span>! La miseria existe, pero si hay una manera de salir de la miseria, el mensaje está lleno de optimismo. Si alguien dice: "Hay miseria y no hay manera de salir de ella, tienes que sufrir miseria toda tu vida", sería pesimista. Pero aquí el mensaje es: "¡Puedes salir de esto!" Cualquiera que sea la miseria, hay una manera de salir de todas las miserias. ¡Es el mensaje más optimista!</p>',tags:["Sufrimiento","Pesimismo","Optimismo","Miseria","Aversión","Buena Voluntad","Compasión","Dhamma","Mente","Vipassana"]},{id:71,pregunta:"¿Cómo escapar de la ira?",respuesta:'<p>Con la práctica de <span class="key">Vipassana</span>. Un estudiante de Vipassana observa la respiración o las <span class="key">sensaciones corporales</span> provocadas cuando se enoja. Esta observación se hace con ecuanimidad, sin reacción. La ira pronto se debilita y desaparece. A través de la práctica continua de Vipassana, se cambia el patrón habitual de la mente de reaccionar con ira.</p>',tags:["Ira","Vipassana","Sensaciones Corporales","Ecuanimidad","Dhamma","Mente","Miseria","Sufrimiento"]},{id:72,pregunta:"No puedo reprimir mi ira, incluso si lo intento.",respuesta:'<p>No lo <span class="key">reprimas</span>. <span class="key">Obsérvalo</span>. Cuanto más lo reprimes, más llega a los niveles más profundos de tu mente. Los complejos se vuelven cada vez más fuertes y es muy difícil salir de ellos. Sin represión, sin expresión. Sólo observa.</p>',tags:["Ira","Represión","Observación","Complejos Mentales","Dhamma","Mente","Miseria","Sufrimiento","Vipassana"]},{id:73,pregunta:"¿Cuál dirías que es el propósito de la vida?",respuesta:'<p>Para salir de la <span class="key">miseria</span>. Un ser humano tiene la maravillosa capacidad de profundizar en su interior, observar la realidad y salir del sufrimiento. No utilizar esta habilidad es desperdiciar la vida. ¡Úselo para vivir una vida realmente saludable y feliz.</p>',tags:["Propósito de la Vida","Miseria","Observación de la Realidad","Dhamma","Ley de la Naturaleza","Mente","Sufrimiento","Vipassana"]},{id:74,pregunta:"¿Cuál es el objetivo final de la vida?",respuesta:'<p>La <span class="key">vida última</span>, el objetivo último, está <strong>aquí y ahora</strong>. Si sigues buscando algo en el futuro, pero no obtienes nada ahora, esto es un engaño. Si has comenzado a experimentar paz y armonía ahora, entonces hay muchas probabilidades de que alcances la meta, que no es más que paz y armonía. Así que vívelo ahora, en este momento. Entonces estás realmente en el camino correcto.</p>',tags:["Objetivo Final","Aquí y Ahora","Paz y Armonía","Dhamma","Ley de la Naturaleza","Mente","Miseria","Sufrimiento","Vipassana"]},{id:75,pregunta:"¿Cómo lograr las propias metas y ambiciones?",respuesta:'<p><span class="key">Purifica tu mente</span> mediante Vipassana y te convertirás en el <span class="key">maestro de tu mente</span>. Entonces descubrirás que todo el trabajo que hagas en el nivel mundano tendrá éxito. También en el nivel supramundano vuestro trabajo tendrá éxito. Así que sé el dueño de tu mente. Haz tu mente pura.</p>',tags:["Metas","Ambiciones","Purificación Mental","Maestro de la Mente","Dhamma","Ley de la Naturaleza","Mente","Miseria","Sufrimiento","Vipassana"]},{id:76,pregunta:"¿Por favor ayúdenos a entender cómo integrar Vipassana en el mundo empresarial?",respuesta:'<p>Se puede integrar en la vida de todos. Un empresario tiene mucha responsabilidad y tiene que tratar con mucha gente: los empleados, los trabajadores de la fábrica o la gente de la dirección. O los funcionarios del gobierno y todo eso. <strong>Vipassana</strong> te ayudará a tratar con las personas de una manera muy amigable, porque tu mente estará llena de amor y compasión por los demás.</p><p>Así que, siempre que surja alguna situación que os perturbe, aceptad el hecho: ahora mi mente está perturbada. Simplemente <span class="key">observe las sensaciones</span> durante algún tiempo y encontrará que nuevamente se calma. Con una mente calmada y tranquila, una mente equilibrada, cualquier decisión que tomes será buena; cualquier problema que surja, puedes resolverlo fácilmente.</p>',tags:["Vipassana","Negocios","Empresarial","Sensaciones","Toma de Decisiones","Buda","Dhamma","Mente","Miseria","Sufrimiento"]},{id:77,pregunta:"Como industrial y empresario, ¿cree que Vipassana algún día podría extenderse a los negocios?",respuesta:'<p>Oh, claro. Ganar dinero (sólo ganar dinero) no da <span class="key">paz</span>. He pasado por todo eso y sé que tener mucho dinero está lleno de miseria. Pero el dinero con el <span class="key">Dhamma</span> dará mucha paz. Y este dinero se utilizará para una buena causa, que es buena para ellos y buena para los demás.</p>',tags:["Negocios","Dhamma","Dinero","Paz","Miseria","Dhamma","Mente","Sufrimiento"]},{id:78,pregunta:"¿Cómo podemos hacer que otros sean pacíficos?",respuesta:'<p>¡<span class="key">Tranquilízate</span>! Sólo entonces podrás hacer que los demás sean pacíficos.</p>',tags:["Paz","Influencia Personal","Tranquilidad","Mente Equilibrada","Mente","Miseria","Purificación Mental","Sufrimiento"]},{id:79,pregunta:"¿No es esta técnica egocéntrica? ¿Cómo podemos volvernos activos y ayudar a los demás?",respuesta:'<p>Primero hay que ser <span class="key">egocéntrico</span>, hay que <span class="key">ayudarse a sí mismo</span>. A menos que te ayudes a ti mismo, no podrás ayudar a los demás. Una persona débil no puede ayudar a otra persona débil. Tienes que volverte fuerte tú mismo y luego usar esta fuerza para ayudar a los demás y fortalecerlos también. <strong>Vipassana</strong> ayuda a desarrollar esta fuerza para ayudar a los demás.</p>',tags:["Egocéntrico","Ayudar a Otros","Fuerza Interior","Vipassana","Fallo","Futuro","Mente","Miseria","Sufrimiento"]}];export{a as default};
